%!tex program = lualatex
\documentclass[answers]{exam}
\input{../mathheader}
\usepackage[lua]{tkz-euclide}

\begin{document}
\begin{center}
	\textbf{1977年普通高等学校招生考试(河北卷)}

	\section*{数学试卷}
\end{center}
\begin{questions}
	\question 解答下列各题
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item 叙述函数的定义
		      \begin{solution}
			      函数是从一个集合到另一个集合之间的映射，使得每个输入值有且公有一个输出值。
		      \end{solution}
		\item 求函数$y=1-\frac{1}{\sqrt{2-3x}}$的定义域。
		      \begin{solution}
			      由函数的定义有：
			      \begin{math}
				      2-3x > 0
			      \end{math}，则函数的定义域为：$x<\frac23$
		      \end{solution}
		\item 计算：$\left[1-(0.5)^{-2}\right] \div \left(-\frac{27}{8}\right)^{\frac13}$.
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				      \left[1-(0.5)^{-2}\right] \div \left(-\frac{27}{8}\right)^{\frac13} & = \left(1-2^{-1\times (-2)}\right)
				      \div \left(-\frac32\right)^{3\times\frac13}                                                              \\
				                                                                          & = (1 - 4) \cdot (-\frac32)         \\
				                                                                          & = \frac92
			      \end{align*}
		      \end{solution}
		\item 计算：$\log_42$。
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				      \log_42 & = \log_44^\frac12 \\
				              & = \frac12
			      \end{align*}
		      \end{solution}
		\item 分解因式：$x^2y - 2y^3$。
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				      x^2y - 2y^3 & = y(x^2 - 2y^2)               \\
				                  & = y(x+\sqrt{2}y)(x-\sqrt{2}y)
			      \end{align*}
		      \end{solution}
		\item 计算：$\sin\dfrac{4\pi}{3}\cdot\cos\dfrac{25\pi}{6}\cdot\tan\left(-\dfrac{3\pi}{4}\right)$。
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				      \sin\frac{4\pi}{3}\cdot\cos\frac{25\pi}{6}\cdot\tan\left(-\frac{3\pi}{4}\right)
				       & = -\sin\frac{\pi}{3}\cdot\cos\frac{\pi}{6}\cdot \tan\frac{3\pi}{4} \\
				       & = -\frac{\sqrt{3}}{2} \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \cdot 1             \\
				       & = - \frac43
			      \end{align*}
		      \end{solution}
	\end{enumerate}

	\question
	\begin{minipage}[t]{.3\textwidth}
		证明：如图，$AB$是圆$O$的直径，$CB$是圆$O$的切线，切点为$B$,$OC$平行于弦$AD$，求证：$DC$是圆$O$的切线。
	\end{minipage}\hspace{3cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=.5, baseline=(current bounding box.center)]
		\tkzDefPoints{-2/0/A, 0/0/O, 2/0/B, 2/5/C}
		\tkzDefLine[parallel=through A](O,C) \tkzGetPoint{x}
		\tkzInterLC(A,x)(O,B) \tkzGetPoints{D}{A}

		\tkzDrawCircle(O,B)
		\tkzDrawSegment(A,B)
		\tkzDrawSegment(C,B)
		\tkzDrawSegment(C,O)
		\tkzDrawSegment(A,D)
		\tkzDrawSegment(C,D)
		\tkzDrawSegment[dashed, red](D,O)

		\tkzMarkAngle[mark=|, size=15pt](O,A,D)
		\tkzMarkAngle[mark=|, size=15pt](B,O,C)
		\tkzMarkAngle[mark=||, size=20pt](A,D,O)
		\tkzMarkAngle[mark=||, size=20pt](C,O,D)

		\tkzLabelPoint[left](A){$A$}
		\tkzLabelPoint[right](B){$B$}
		\tkzLabelPoint[above](C){$C$}
		\tkzLabelPoint[below](O){$O$}
		\tkzLabelPoint[left](D){$D$}
	\end{tikzpicture}

	\begin{solution}
		\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
			\item 因为 $CB$ 是圆 $O$ 的切线且切点为 $B$，所以有 $AB \perp CB$。
			\item 由于 $AD \parallel OC$，可以得到 $\angle DAO = \angle COB$。
			\item 作辅助线 $DO$。因为 $\angle ADO$ 和 $\angle COD$ 是平行线的内错角，所以 $\angle ADO = \angle COD$。
			\item 在 $\triangle AOD$ 中，由于 $AD \parallel OC$，且 $OA = OD$（都是圆的半径），所以 $\triangle AOD$ 是等腰三角形，由此得到 $\angle OAD = \angle ODA$。
			\item 进一步分析 $\triangle DOC$ 和 $\triangle BOC$：
			      \begin{itemize}
				      \item $OB = OD$（都是圆的半径）；
				      \item $OC = OC$（公共边）；
				      \item $\angle BOC = \angle DOC$（由 $\angle COB = \angle DAO$ 和 $\angle ADO = \angle COD$ 推导）。
			      \end{itemize}
			      因此，$\triangle BOC \cong \triangle DOC$（根据边角边准则）。
			\item 由 $\triangle BOC \cong \triangle DOC$，可以得到 $\angle ODC = \angle CBO = 90^\circ$。
			\item 因为 $\angle ODC = 90^\circ$，所以 $DC$ 是圆 $O$ 的切线。
		\end{enumerate}
	\end{solution}

	\question 证明： $\dfrac{\sin2\alpha + 1}{1+\cos2\alpha + \sin2\alpha} = \dfrac12\tan\alpha + \dfrac12$.
	\begin{mathenum}
		\item 根据倍角公式$\sin2\alpha = 2\sin\alpha\cos\alpha$和$\cos2\alpha=\cos^2\alpha -
			\sin^2\alpha$来化简等式的左边得：
		\begin{align*}
			\frac{\sin2\alpha + 1}{1+\cos2\alpha + \sin2\alpha}
			 & = \frac{2\sin\alpha\cos\alpha + 1}{1 + \cos^2\alpha - \sin^2\alpha + 2\sin\alpha\cos\alpha} \\
			 & = \frac{\cos^2\alpha + \sin^2\alpha + 2\sin\alpha\cos\alpha}{\cos^2\alpha + \sin^2\alpha +
			\cos^2\alpha - \sin^2\alpha + 2\sin\alpha\cos\alpha}                                           \\
			 & = \frac{(\sin\alpha + \cos\alpha)^2}{2\cos\alpha(\sin\alpha + \cos\alpha)}                  \\
			 & = \frac{\sin\alpha + \cos\alpha}{2\cos\alpha}                                               \\
			 & = \frac12\tan\alpha + \frac12
		\end{align*}
	\item 综上，等式成立。
	\end{mathenum}

\end{questions}

\end{document}
