%!tex program = lualatex
\documentclass[answers]{exam}
\input{../mathheader}
\usepackage[lua]{tkz-euclide}
\begin{document}
\begin{center}
	\textbf{1977年普通高等学校招生考试(福建卷)}

	\textbf{\huge{理科数学}}
\end{center}
\begin{questions}
	\question
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item 计算： \( 5 - 3 \times \left[(-3\frac38)^{-\frac13} + 1031 \times (0.25 - 2^{-2})\right] \div 9^0 \).
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				      \text{原式} & = 5 - 3 \times \left[ (-3\frac38)^{-\frac13} + 1031 \times 0 \right] \div 1 \\
				                  & = 5 - 3 \times (-\frac{8}{27})^{\frac13}                                    \\
				                  & = 5 - \sqrt[3]{3^3 \times (-\frac{8}{27}})                                  \\
				                  & = 5 + 2                                                                     \\
				                  & = 7
			      \end{align*}
		      \end{solution}

		\item \( y = \dfrac{\cos{160^\circ} - \cos{170^\circ}}{\tan{155^\circ}} \)的值是正的还是负的？为什么？
		      \begin{solution}
			      \begin{tikzpicture}[scale=3]
				      \tkzDefPoints{0/0/O, 1/0/A, -1/0/A'}
				      \tkzDefShiftPointCoord[O](160:1){B}
				      \tkzDefShiftPointCoord[O](170:1){C}
				      \tkzDefShiftPointCoord[O](155:1){D}

				      \tkzDefLine[orthogonal=through B](O,A) \tkzGetPoint{x}
				      \tkzInterLL(B,x)(O,A) \tkzGetPoint{B'}
				      \tkzDefLine[orthogonal=through C](O,A) \tkzGetPoint{x}
				      \tkzInterLL(C,x)(O,A) \tkzGetPoint{C'}
				      \tkzDefLine[orthogonal=through D](O,A) \tkzGetPoint{x}
				      \tkzInterLL(D,x)(O,A) \tkzGetPoint{D'}

				      \tkzDrawSegments(A,A' O,B)
				      \tkzDrawSegment[dim={$\cos{160^\circ}$, .25cm, below=2pt}](O,B')
				      \tkzDrawSegments(A,O O,C)
				      \tkzDrawSegment[dim={$\cos{170^\circ}$, .75cm, below=2pt}](O,C')
				      \tkzDrawSegments(A,O O,D)
				      \tkzDrawSegments[blue, thick](D,D' D',O)
			      \end{tikzpicture}

			      由三角函数的定义有\( \cos{160^\circ} < 0, \cos{170^\circ} < 0, \tan{155^\circ} < 0 \)，并且有 \(
			      \cos{160^\circ} > \cos{170^\circ} \)，则分子为正数，而且分母为负数，所以 \( y \)的值为负。
		      \end{solution}

		\item 求函数 \( y = \dfrac{\lg(2-x)}{\sqrt{x-1}} \)的定义域。
		      \begin{solution}
			      根据题意有
			      \begin{math}
				      \begin{cases}
					      2 - x > 0 \\
					      x - 1 > 0,
				      \end{cases}
			      \end{math}
			      则函数的定义域为 \( 1 < x < 2 \)
		      \end{solution}
		\item
		      \begin{minipage}[t]{0.5\textwidth}
			      如图，在梯形 \( ABCD \)中， \( DM = MP = PA, MN \parallel PQ \parallel AB \)， \( DC = 2\text{cm}, AB = 3.5\text{cm} \)，求 \( MN \)和 \( PQ \)的长。
		      \end{minipage}\hspace{5em}
		      \begin{tikzpicture}[baseline=(current bounding box.north)]
			      \tkzDefPoints{0/0/A, 3/0/B, 0.5/3/D, 2.5/3/C}
			      \tkzDefPointOnLine[pos={1/3}](A,D)\tkzGetPoint{P}
			      \tkzDefPointOnLine[pos={2/3}](A,D)\tkzGetPoint{M}
			      \tkzDefPointOnLine[pos={1/3}](C,B)\tkzGetPoint{N}
			      \tkzDefPointOnLine[pos={2/3}](C,B)\tkzGetPoint{Q}

			      \tkzDrawPolygon(A,B,C,D)
			      \tkzDrawSegments(P,Q M,N)

			      \tkzLabelSegment[above](D,C){$2$}
			      \tkzLabelSegment[below](A,B){$3.5$}

			      \tkzLabelPoints[left](D,M,P,A)
			      \tkzLabelPoints[right](C,N,Q,B)

		      \end{tikzpicture}

		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				       & \because MN \parallel PQ \parallel AB \text{并且} DM = MP = PA \\
				       & \therefore \frac{DC}{MN} = \frac{MN}{PQ} = \frac{PQ}{AB}       \\
				       & \text{将数值代入得：}                                          \\
				       & \frac{2}{MN} = \frac{MN}{PQ} = \frac{PQ}{3.5}                  \\
				       & \text{则有：} PQ = \frac{MN^2}{2} \text{和} PQ \cdot MN = 7    \\
				       & MN = \sqrt[3]{14}                                              \\
				       & PQ = \sqrt[3]{14^2} / 2                                        \\
			      \end{align*}
		      \end{solution}
		\item 已经 \( \lg3=0.4771, \lg{x}=-3.5229 \)，求 \( x \)。
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				       & \because \lg3                              = 0.4771                   \\
				       & \therefore \lg{\frac{3}{10}}               = \lg3 - \lg10 = -0.5229   \\
				       & \text{另有} \lg0.001                       = -3                       \\
				       & \text{则} \lg(0.001 \times \frac{3}{10} )  = -3 + (-0.5229) = -3.5229 \\
				       & \therefore x = \frac{3}{10000}
			      \end{align*}
		      \end{solution}
		\item 求 \(\displaystyle \lim_{x\to1}\frac{x-1}{x^2-3x+2} \)。
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				      \frac{x-1}{x^2 - 3x + 2} & = \frac{x-1}{(x-2)(x-1)} \\
				                               & = \frac{1}{x-2}
			      \end{align*}
			      则 \( \displaystyle \lim_{x\to1}\frac{x-1}{x^2-3x+2}=-1 \)
		      \end{solution}
		\item 解方程： \( \sqrt{4x+1} - 2x + 1 = 0 \)。
		      \begin{solution}
			      移项得：
			      \begin{math}
				      \sqrt{4x+1} = 2x - 1
			      \end{math}

			      两边平方得：
			      \begin{math}
				      4x + 1 = 4x^2 - 4x + 1
			      \end{math}

			      整理得：
			      \begin{math}
				      4x^2 -8x = 0
			      \end{math}

			      提取同类项得：
			      \begin{math}
				      4x(x-2) = 0
			      \end{math}

			      则
			      \begin{math}
				      x_1 = 0, x_2 = 2
			      \end{math}

			      代入验算 \( x_1 = 0  \)不符合条件，所以解为 \( x=2 \)。
		      \end{solution}
		\item 化简： \( \displaystyle \frac{a^{2n+1} - 6a^{2n} + 9a^{2n-1}}{a^{n+1} - 4a^n + 3a^{n-1}} \)。
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				      \frac{a^{2n+1} - 6a^{2n} + 9a^{2n-1}}{a^{n+1} - 4a^n + 3a^{n-1}} & = \frac{a^{2n-1}(a^2 - 6a + 9)}{a^{n-1}(a^2-4a+3)}
				      \\
				                                                                       & = \frac{a^n(a-3)^2}{(a-1)(a-3)}
				      \\
				                                                                       & = \frac{a^n(a-3)}{a-1}
			      \end{align*}
		      \end{solution}
		\item 求函数 \( y = 2 - 5x - 3x^2 \)的极值。
		      \begin{solution}
			      \begin{enumerate}[label=\alph*.]
				      \item 对函数求导
				            \begin{math}
					            \frac{\text{d}y}{\text{d}x} = -5 - 6x
				            \end{math}
				      \item 则有 \( x = -\frac56 \)时函数有极值。
				      \item 将 \( x = -\frac56 \)代入函数，得到极值：
				            \begin{math}
					            y = 2 - 5(-\frac56) - 3(-\frac56)^2 = \frac{49}{12}
				            \end{math}

			      \end{enumerate}
		      \end{solution}
		\item 画出下面 \( V \)形铁块的三视图(只要画草图)
		      \begin{tikzpicture}[scale=1]

			      % 底部立方体的前侧面
			      \fill[gray!30] (0,0,0) -- (4,0,0) -- (4,2,0) -- (0,2,0) -- cycle; % 前面
			      \fill[gray!20] (0,0,0) -- (0,2,0) -- (0,2,2) -- (0,0,2) -- cycle; % 左面
			      \fill[gray!40] (0,0,2) -- (4,0,2) -- (4,2,2) -- (0,2,2) -- cycle; % 顶面

			      % 凹陷部分左侧立方体
			      \fill[gray!50] (1,0,2) -- (1,1,2) -- (1,1,4) -- (1,0,4) -- cycle; % 左前面
			      \fill[gray!30] (1,0,2) -- (2,0,2) -- (2,0,4) -- (1,0,4) -- cycle; % 左顶面
			      \fill[gray!40] (1,0,4) -- (2,0,4) -- (2,1,4) -- (1,1,4) -- cycle; % 左侧上方面

			      % 凹陷部分右侧立方体
			      \fill[gray!50] (3,0,2) -- (3,1,2) -- (3,1,4) -- (3,0,4) -- cycle; % 右前面
			      \fill[gray!30] (3,0,2) -- (4,0,2) -- (4,0,4) -- (3,0,4) -- cycle; % 右顶面
			      \fill[gray!40] (3,0,4) -- (4,0,4) -- (4,1,4) -- (3,1,4) -- cycle; % 右侧上方面

			      % 凹陷部分底面
			      \fill[gray!20] (1,1,2) -- (3,1,2) -- (3,1,4) -- (1,1,4) -- cycle; % 凹底部面

			      % 边线
			      \draw[thick] (0,0,0) -- (4,0,0) -- (4,2,0) -- (0,2,0) -- cycle; % 底部前边线
			      \draw[thick] (0,0,0) -- (0,0,2) -- (4,0,2) -- (4,0,0);           % 底部顶面边线
			      \draw[thick] (0,2,0) -- (0,2,2) -- (4,2,2) -- (4,2,0);           % 底部后面边线

			      \draw[thick] (1,0,2) -- (1,1,2) -- (3,1,2) -- (3,0,2);           % 凹顶部边线
			      \draw[thick] (1,0,2) -- (1,0,4) -- (1,1,4) -- (1,1,2);           % 凹左侧边线
			      \draw[thick] (3,0,2) -- (3,0,4) -- (3,1,4) -- (3,1,2);           % 凹右侧边线
			      \draw[thick] (1,1,4) -- (3,1,4);                                 % 凹顶横线

		      \end{tikzpicture}
	\end{enumerate}
	\question
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item 解不等式： \( \frac{x^2 - x - 6}{x^2 + 2x + 2} < 0 \).
		      \begin{solution}
			      化简得：
			      \begin{math}
				      \frac{x^2 - x - 6}{x^2 + 2x + 2}  = \frac{(x-3)(x+2)}{(x+1)^2 + 1}
			      \end{math}

			      因为分母 \( (x+1)^2 + 1  \)肯定大于0，所以有 \( (x-3)(x+2) < 0 \)

			      因此有 \( -2 < x < 3 \)
		      \end{solution}

		\item 证明： \( \dfrac{2\cos\theta - \sin2\theta}{2\cos\theta + \sin2\theta} = \tan^2\left(\dfrac{90^\circ -
			      \theta}{2}\right) \).
		      \begin{solution}
			      \begin{enumerate}[label=\arabic*. ]
				      \item 首先，根据倍角公式 \( \sin2\theta = 2\sin\theta\cos\theta \) 来化简等式的左边：
				            \begin{align*}
					            \frac{2\cos\theta - \sin2\theta}{2\cos\theta + \sin2\theta}
					             & = \frac{2\cos\theta - 2\sin\theta\cos\theta}{2\cos\theta + 2\sin\theta\cos\theta} \\
					             & = \frac{1-\sin\theta}{1+\sin\theta} \tag{a}
				            \end{align*}
				      \item 然后，结合半角公式 \( \tan\dfrac{\theta}{2} = \dfrac{\sin\theta}{1+\cos\theta} \)
				            来化简等式的右边：
				            \begin{align*}
					            \tan^2\left(\dfrac{90^\circ - \theta}{2}\right)
					             & = \left(\frac{\sin(90^\circ-\theta)}{1+\cos(90^\circ-\theta)}\right)^2 \tag{b}
				            \end{align*}
				      \item 利用差角公式 \( \sin(\alpha-\beta) = \sin\alpha\cos\beta - \cos\alpha\sin\beta \) 及 \(
				            \cos(\alpha - \beta) = \cos\alpha\cos\beta + \sin\alpha\sin\beta \) 进一步化简式(b):
				            \begin{align*}
					            \left(\frac{\sin(90^\circ-\theta)}{1+\cos(90^\circ-\theta)}\right)^2
					             & = \left(\frac{\sin90^\circ\cos\theta -
						            \cos90^\circ\sin\theta}{1+\cos90^\circ\cos\theta + \sin90^\circ\sin\theta}\right)^2
					            \\
					             & = \left(\frac{\cos\theta}{1+\sin\theta}\right)^2 \\
					             & = \frac{\cos^2\theta}{(1+\sin\theta)^2}          \\
					             & = \frac{1-\sin^2\theta}{(1+\sin\theta)^2}        \\
					             & = \frac{1-\sin\theta}{1+\sin\theta} \tag{c}
				            \end{align*}
				      \item 综上，由(a) = (c)，原式成立。
			      \end{enumerate}
		      \end{solution}
	\end{enumerate}

\end{questions}
\end{document}
