%!tex program = lualatex
\documentclass[answers]{exam}
\input{../mathheader.tex}

\begin{document}
\begin{center}
	\textbf{1977年普通高等学校招生考试（江苏卷)}
	\\ \textbf{\Large{数学试卷}}
\end{center}

\begin{questions}
	\question
	\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
		\item 计算：$ \left(2\frac14\right)^\frac12 + \left(\frac{1}{10}\right) - (3.14)^0 +
			      \left(-\frac{27}{8}\right)^{\frac13} $
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				       & = \left(\frac32\right)^{2\times\frac12} + 10^2 - 1 - \left(\frac32\right)^{3\times(\frac13)} \\
				       & = \frac32 + 99 - \frac32                                                                     \\
				       & = 99
			      \end{align*}
		      \end{solution}

		\item 求函数$y=\sqrt{x-2} + \dfrac{1}{x-3} + \lg(5-x)$的定义域。
		      \begin{solution}
			      根据题意有：
			      \begin{math}
				      \begin{cases}
					      x - 2 >= 0   \\
					      x - 3 \neq 0 \\
					      5 - x > 0
				      \end{cases}
			      \end{math}
			      则有定义域为$[2,3),(3,5]$

		      \end{solution}
		\item 解方程：$ 5^{x^2+2x} = 125 $.
		      \begin{solution}
			      由 $5^{x^2 + 2x} = 125 = 5^3 $得: $x^2 + 2x = 3$

			      分解因式得$(x+3)(x-1) = 0$，所以$x_1 = -3, x_2 = 1$
		      \end{solution}
		\item 计算：$-\log_3(\log_3\sqrt[3]{\sqrt[3]{\sqrt[3]{3}}})$
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				      -\log_3(\log_3\sqrt[3]{\sqrt[3]{\sqrt[3]{3}}}) & = -\log_3(\log_3\sqrt[3]{\sqrt[3]{3^\frac13}}) \\
				                                                     & = -\log_3(\log_3\sqrt[3]{3^\frac19})           \\
				                                                     & = -\log_3(\log_33^\frac1{27})                  \\
				                                                     & = -\log_3\left(\frac{1}{27}\right)             \\
				                                                     & = -\log_3\left(3^{-3}\right)                   \\
				                                                     & = 3
			      \end{align*}
		      \end{solution}
		\item 把直角坐标方程 \( (x-3)^2 + y^2 = 9 \)化为极坐标方程。
		      \begin{solution}
			      设动点为$(\rho, \theta)$，则有$x=\rho\cos\theta, y=\rho\sin\theta$，代入直角坐标方程得：
			      \begin{equation*}
				      (\rho\cos\theta - 3)^2 + (\rho\sin\theta)^2 = 9
			      \end{equation*}
			      展开得
			      \begin{equation*}
				      \rho^2\cos^2\theta - 6\rho\cos\theta + 9 + \rho^2\sin^2\theta = 9
			      \end{equation*}
			      合并同类项得：
			      \begin{equation*}
				      \rho^2(\cos^2\theta + \sin^2\theta) - 6\rho\cos\theta = 0
			      \end{equation*}
			      因为$\cos^2\theta + \sin^2\theta = 1$，简化为：
			      \begin{equation*}
				      \rho(\rho - 6\cos\theta) = 0
			      \end{equation*}
			      则极坐标方程为
			      \begin{equation*}
				      \rho = 6\cos\theta
			      \end{equation*}
		      \end{solution}
		\item 计算： \( \displaystyle \lim_{n\to\infty}\frac{1+2+3+\cdots+n}{n^2} \)
		      \begin{solution}
			      根据等差数列求和公式得
			      \begin{equation*}
				      1 + 2 + 3 + \cdots + n = \frac{n(n+1)}{2}
			      \end{equation*}
			      则原式
			      \begin{equation*}
				      \lim_{n\to\infty}\frac{1+2+3+\cdots+n}{n^2} = \lim_{n\to\infty}(\frac12 + \frac{1}{2n}) = \frac12
			      \end{equation*}
		      \end{solution}
		\item 分解因式：$ x^4 - 2x^2y - 3y^2 + 8y - 4 $.
		      \begin{solution}
			      \begin{align*}
				      x^4 - 2x^2y - 3y^2 + 8y - 4 & = x^4 - 2x^2y + y^2 - (4y^2 - 8y + 4)  \\
				                                  & = (x^2 - y)^2 - (2y - 2)^2             \\
				                                  & = (x^2 - y + 2y - 2)(x^2 - y - 2y + 2) \\
				                                  & = (x^2 + y - 2)(x^2 - 3y + 2)
			      \end{align*}
		      \end{solution}
	\end{enumerate}
	\question 过抛物线$ y^2 = 4x
	$的焦点作倾斜角为$\frac34\pi$的直线，它与抛物线相交于$A$、$B$两点。求$A$、$B$两点间的距离。
	\begin{solution}
		抛物线的焦点为$(0,1)$，斜角为$\frac34\pi$的直线的斜率为$-1$，设直线的方程为$ y = -x + b $，将点$(0,1)$代入解得
		$b = 1$，则直线方程为$ y=-x+1 $。将直线方程代入抛物线方程得：
		\begin{equation*}
			(-x + 1)^2 = 4x
		\end{equation*}
		展开得
		\begin{align*}
			x^2 - 2x + 1 & = 4x \\
			x^2 -6x + 1  & = 0  \\
		\end{align*}
		解得$ x_1,x_2 = \frac{6 \pm \sqrt{32}}{2} = 3 \pm 2\sqrt{2} $，代入直线方程可得$ y_1,y_2 = -(3\pm2\sqrt{2}) +
			1$，则点$A$的坐标为$(3+2\sqrt{2}, -2 - 2\sqrt{2})$，$B$点的坐标为$(3-2\sqrt{2}, -2 + 2\sqrt{2})$，$AB$的距离为：
		\begin{align*}
			\sqrt{(3-2\sqrt{2} - 3 - 2\sqrt{2})^2 + (-2 + 2\sqrt{2} + 2 + 2\sqrt{2})^2}
			 & = \sqrt{32 + 32} \\
			 & = 8
		\end{align*}
	\end{solution}
\end{questions}

\end{document}
